怕失自由 初中生聞禁蒙面相擁而泣

【明報專訊】政府宣布推出《禁蒙面法》的下午，放學鐘聲響起，校園傳出哭泣聲，有學生含淚讀出政府禁止示威者在遊行集會等場合戴口罩的條文，然後與同學相擁而泣。常被認為不識愁滋味的少年，如今為怕失去自由而落淚，也憂上前線的「勇武」同學中槍而崩潰大哭。有調查發現港人精神健康指數跌至8年新低，當中逾半15至24歲年輕人感到「社會爭議」對其精神健康造成頗大或非常大負面影響。

上周五（4日）下課後，學校取消課外活動，要學生盡早回家，初中生何同學心知是因為《禁蒙面法》，她與同學沒理校規，在校內用手機上網看新聞，有人含淚讀出條文內容，「見到同學咁激動，大家都攬住佢喊」。何同學說當時感到非常憤怒，「戴口罩只是好平常的事，（禁止蒙面）好荒謬」；同時又害怕以後政府會更過分，香港人會失去自由。

離開班房後，他們在走廊與其他級別同學一起哽咽喊口號和唱歌，然後在黑板寫口號，最後一邊帶淚唱《願榮光歸香港》，一邊走出校門。那個下午，他們的班房黑板留下了「香港人加油」、「願榮光歸香港」、「五大訴求，缺一不可」的粉筆字。

「全世界都畀反修例覆蓋住」
自稱「和理非」的何同學，6月以來在家人及朋友陪同下參與過約10次反修例示威。她說已數不清有多少次為了香港哭，第一次是看畢6‧12有老師中槍傷眼的片段，「望住啲血係咁湧出嚟」；自9月起更影響入睡，每晚腦海會浮現「手足受傷」的畫面，導致她日間上學時打瞌睡。原本愛追星的她，常在Instagram分享偶像消息，如今只分享反修例資訊，偶像也提不起她的興趣，紓解情緒時所聽的音樂都是《願榮光歸香港》等反修例歌曲，「全個世界都畀（反修例）運動覆蓋住」。

自責和理非 「付出唔算好多」
何同學曾與家人討論應否上前線，最後因父母擔心其安全，她亦自知能力不足而放棄此念頭。然而，她對自己只是一個「和理非」感非常自責，「個個都話『和理非』要進化，但我付出唔算好多」。每當有「勇武派」朋友向她說「有一日我可能不能上學」，她都會崩潰大哭，擔心下一個被捕、甚至中槍的是朋友或自己。